---
title: Zertifikate für localhost
permalink: /docs/certificates-for-localhost
top_graphic: 1
date: 2017-12-21
lastmod: 2017-12-21
---

{{< lastmod >}}

Manchmal möchten Leute ein Zertifikat für den Hostnamen "localhost" bekommen, 
entweder um ihre lokale Entwicklungsumgebung zu nutzen oder zur Verteilung einer
nativen Applikation, die Kommunikation mit einer Webapplikation benötigt.
Let's Encrypt cann diese Zertifikate für "localhost" nicht zur Verfügung stellen,
da es keine einzigartige Eigentümerschaft gibt und es nicht zu einer Toplevel-
Domain gehört, wie ".com" oder ".net". Es ist möglich, in ihrer eigenen Domain
einen Eintrag zu machen, der auf 127.0.0.1 zeigt und ein Zertifikat über
DNS Austausch damit zu bekommen. Aber das ist generell eine schlechte Idee und
da gibt es bessere Optionen.

# Für lokale Entwicklungsumgebungen

Wenn Sie eine Webapp entwickeln, macht es Sinn einen lokalen Webserver wie
Apache oder Ngninx laufen zu lassen und ihn über `http://localhost:8000/` in
Ihrem Browser zu erreichen. Nichtsdestotrotz, Webbrowser haben ein
unterschiedliches Vorgehen, um HTTP und HTTPS Seiten zu erreichen.
Der grosse Unterschied: Auf HTTPS Seiten wird jede Anfrage zum Laden von
Javascript blockiert. Wenn Sie also lokal unter HTTP entwickeln, kann ein
hinzugefügtes Script Tag local unter HTTP wunderbar funktionieren, aber zerbricht
beim Bereitstellen auf der produktiven HTTPS Plattform. Um diesem Problem
zu begegnen, ist es sinnvoll, HTTPS auf ihrem lokalen Webserver zu verwenden.
Andererseits möchten Sie nicht immerzu Zertifikatwarnungen sehen. Wie
bekommen wir das rund?

Die beste Option: Generieren Sie Ihr eigenes Zertifikat, entweder
selbstsigniert oder signiert bei einer lokalen Root und vertrauen Sie
diesem in Ihrem Betriebssystem Trust-Store. Dann benutzen Sie dieses
Zertifikat in Ihrem lokalen Webserver. Schauen Sie unten für Details.

# Für native Apps, die zu Webapps kommunizieren

Manchmal möchten Entwickler native Apps zum Herunterladen anbieten,
die in einer Webseite implementiert werden können, um mehr Funktionsumfang
zu bieten. Zum Beispiel, die Dropbox und Spotify Desktop App scannt nach
Dateien in Ihrem System, was eine Webapp nicht erlauben würde.
Eine übliche Herangehensweise ist das Zwischenschalten eines Webservices
auf localhost, damit die Webapp Anfragen daran stellen kann über
XMLHTTPRequest (XHR) oder WebSockets. Die Webapp benutzt schon HTTPS,
was bedeutet, dass der Browser es verbieten würde, solche nicht-sichere
Anfragen an XHR oder Websockets zu stellen. Das wird auch Mixed Content
Blocking genannt. Damit die Webapp mit der nativen App kommunizieren kann,
wird ein sicherer Webservice benötigt.

Glücklicherweise [betrachten] moderne Browser [mcb-localhost] `http://127.0.0.1:8000/`
als eine ["potentiell sicheren"][secure-contexts] URL,
weil sie zu einer Loopback Adresse referenziert. Verkehr, der zu `127.0.0.1`
gesendet wird, verlässt garantiert nicht Ihr System und so wird es
automatisch als sicher gegen Netzwerkangriffe betrachtet.
Das bedeutet, wenn Ihre Webapp HTTPS ist und Sie bieten einer nativen
App einen Webservice auf `127.0.0.1` an, so können diese fröhlich über
XHR kommunizieren.
Leider bekommt [localhost noch nicht die gleiche Behandlung][let-localhost].
WebSockets erhalten diese Behandlung auch nicht für einen der beiden Namen.

Sie könnten versucht sein, um diese Limitierung herumzuarbeiten durch
die Einrichtung eines globalen DNS Eintrag, der auf `127.0.0.1` auflöst
(z.B. `localhost.example.com`), dafür ein Zertifikat zu bekommen, dieses
zusammen mit dem privaten Schlüssel mit Ihrer nativen App zu verschicken
und der Webapp zu erklären, statt `https://127.0.0.1:8000` mit
`https://localhost.example.com:8000/` zu kommunizieren.
*Machen Sie das nicht!* Der Benutzer wird nur unnötigen Risiken ausgesetzt
und das Zertifikat könnte widerrufen werden.

Bei Einführung eines Domainnamens anstatt einer IP-Adresse machen Sie eine
"Man in the Middle (MitM)" Attacke möglich, indem bei der DNS-Anfrage
eine falsche Rückantwort, die zu einer anderen IP-Adresse zeigt, injiziert wird.
Der Angreifer kann dann so tun als ob er die lokale App ist und gefälschte
Anfragen zurück zur Webapp senden, was dann möglicherweise die Komprimitierung
Ihres Accounts auf der Webapp-Seite zur Folge haben kann, abhängig wie
es implementiert ist.

Die erfolgreiche MitM in dieser Situation ist möglich, weil in der Reihenfolge
wie es funktioniert, Sie den privaten Schlüssel zu Ihrem Zertifikat mit Ihrer
nativen App verschickt haben.
Das bedeutet, jeder kann Ihre native App herunterladen und eine Kopie des
privaten Schlüssels bekommen, incl. des Angreifers. Das wird als Komprimitierung
Ihres privaten Schlüssels angesehen und Ihre Certificate Authority (CA) ist
angewiesen, Ihr Zertifikat zu sperren, sobald sie Information dazu erhält.
[Viele native apps][mdsp1] haben [ihr eigenes Zertifikat][mdsp2][vorm Versenden
des privaten Schlüssels][mdsp3] gesperrt.

Leider sind für native Apps keine guten und sicheren Kommunikationsmöglichkeiten
mit der entsprechenden Website vorhanden. In der Zukunft wird die Situation
möglicherweise schwieriger, wenn Browser [den Zugriff auf localhost über das
Internet weiter verschärfen][tighten-access].

Beachten Sie auch, dass das Exportieren eines Webdiensts, der privilegierte
native APIs bietet, von Natur aus riskant ist, da auf Websites, die Sie nicht
autorisieren wollten, möglicherweise zugegriffen wird. Wenn Sie diese Route
durchgehen, informieren Sie sich über [Cross-OriginResource-Freigabe][cors],
verwenden Sie Access-Control-Allow-Origin und stellen Sie sicher, dass Sie
einen speicher-sicheren HTTP-Parser verwenden, da jede Quelle, der Sie
keinen Zugriff erlauben, Preflight-Anforderungen senden kann, wodurch
möglicherweise Fehler in Ihrem Parser ausgenutzt werden.

# Erstellen und Vertrauen Ihrer eigenen Zertifikate

Jeder kann seine eigene Zertifikate ohne Hilfe einer CA machen. Der einzige
Untersschied ist, dass von Ihnen selbst erstellte Zertifikate von niemanden
vertraut werden. Für lokale Entwicklungsumgebungen ist das fein.

Der einfachste Weg, um einem privaten Schlüssel und ein selbst-signiertes
Zertifikat für localhost zu generieren, ist dieses openssl Kommando:

```console
$ openssl req -x509 -out localhost.crt -keyout localhost.key \
    -newkey rsa:2048 -nodes -sha256 \
    -subj '/CN=localhost' -extensions EXT -config <( \
      printf "[dn]\nCN=localhost\n[req]\ndistinguished_name = dn\n[EXT]\nsubjectAltName=DNS:localhost\nkeyUsage=digitalSignature\nextendedKeyUsage=serverAuth")
```

Sie können Ihren lokalen Webserver mit localhost.crt und
localhost.key konfigurieren und installieren localhost.crt in Ihrer Liste
von lokalen vertrauenden Roots.

Wenn Sie etwas mehr Realität in Ihre Entwicklerzertifikate bringen möchten,
können Sie auch [minica][minica] zur Generierung Ihres eigenen lokalen Root
Zertifikat benutzen und Endzertifikate ausstellen. Sie würden dann das Root
Zertifikat importieren, bevor selbst-signierte Endzertifikate importiert
werden.

Sie können auch eine Domain mit Punkten wählen, wie `www.localhost`, und
diese in /etc/hosts als Alias für `127.0.0.1` hinzufügen. Dies ändert auf subtile
Weise, wie Browser mit der Speicherung von Cookies umgehen.

[mcb-localhost]: https://bugs.chromium.org/p/chromium/issues/detail?id=607878
[secure-contexts]: https://www.w3.org/TR/secure-contexts/#is-origin-trustworthy
[let-localhost]: https://tools.ietf.org/html/draft-ietf-dnsop-let-localhost-be-localhost-02
[mdsp1]: https://groups.google.com/d/msg/mozilla.dev.security.policy/eV89JXcsBC0/wsj5zpbbAQAJ
[mdsp2]: https://groups.google.com/d/msg/mozilla.dev.security.policy/T6emeoE-lCU/-k-A2dEdAQAJ
[mdsp3]: https://groups.google.com/d/msg/mozilla.dev.security.policy/pk039T_wPrI/tGnFDFTnCQAJ
[tighten-access]: https://bugs.chromium.org/p/chromium/issues/detail?id=378566
[minica]: https://github.com/jsha/minica
[cors]: https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/HTTP/CORS
